\chapter{Conclusioni}
\label{cap:conclusioni}
\section{Raggiungimento degli obiettivi}
I principali scopi dello stage erano:
\begin{itemize}
\item Creare una sistema di riconoscimento delle annotazioni
\item Eseguire il \gls{refactoring} del \gls{BaaS} da loro realizzato
\item Produrre un programma per generare un ambiente operativo di componenti
 \textit{AngularJS}
\end{itemize}

I risultati ottenuti da attività sono stati subito seguiti dall'approvazione del
tutor aziendale. I prodotti finali sono stati valutati per la loro effettiva
usabilità ma anche per la solidità di base. Dati i tempi brevi era molto
importante garantire la loro evoluzione per mano di un operatore diverso dall'
autore, quindi molto sforzi si sono concentrati nella progettazione e chiarezza
del codice. Cosi  facendo la Wonderflow potrà pianificare delle fasi di
manutenzione in cui portare le migliorie desiderate.

\section{Bilancio formativo}
Durante il periodo dello stage sono state svolte un considerevole numero d'
attività, andando a coprire quasi tutto lo spettro di tematiche dietro la
realizzazione di un'applicazione web. Partendo dal \gls{back-end}: manutenzione
del \gls{BaaS}, interfacciamento dei \textit{database MongoDB}, realizzazione di
script per vari scopi; fino ad arrivare alla parte \gls{front-end}:
progettazione per componenti offerta dal \textit{framework AngularJS} e
comunicazione in un'architettura \gls{REST}. Inoltre, la esigenze di sviluppo
hanno permesso di scontrarsi con una ragguardevole varietà di argomenti legati
all'\textit{Ingegneria del Software}: architettura del sistema e del prodotto,
\textit{Design Pattern}, verifica, validazione e fasi, come il rilascio
e la manutenzione del software, esclusi dal progetto didattico; accompagnati
da tecnologie e pratiche, per supportarle, importanti che vanno ad aggiungersi
al mio personale bagaglio culturale.

Tuttavia, ritengo che sia da tutt'altra parte il maggior beneficio dell'
esperienza. L'aforisma di \textit{Thomas Hobbes} ``\textit{Non imparare dai tuoi
errori. Impara dagli errori degli altri cosi che tu possa non farne}''
rappresenta perfettamente ciò che è accaduto durante lo stage. Le difficoltà
riscontrate durante i lavori, o l'adozione di pratiche sbagliate erano molto
spesso l'effetto di una mancata presenza di sistemi come la \textit{Continuos
Integration} o una progettazione superficiale sul software. Le varie dissidie
però hanno portato una maggiore comprensione e appropriazione delle conoscenze
acquisite nei tre anni di università.
